 % Copyright © 2012-2013 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\input{header.tex}

\usepackage{cancel}
\usepackage{tikz}

\newcommand{\themodul}{physik421}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 4 -- Franz Niecknig}
\newcommand{\theuebung}{9}

\ifoot{\footnotesize{Martin Ueding}}
\ihead{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\ofoot{\footnotesize{\thegruppe}}

\def\thesection{H \arabic{section}}
\def\thesubsection{\thesection\alph{subsection}}

\setcounter{section}{13}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\subtitle{\thegruppe}
\author{
	Martin Ueding \footnote{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\themodul{} - Übung \theuebung},
}

\setcounter{secnumdepth}{2}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
	\ccbysadetitle
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%              Nichtentartete zeitunabhängige Störungstheorie               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Nichtentartete zeitunabhängige Störungstheorie}
\label 1

\subsection{Energiespektrum}

Die Energien des ungestörten harmonischen Oszillators sind:
\[
	E_n^0 = \hbar \omega \del{n + \half}
\]

In der Vorlesung \date{2013-06-14} hatten wir für die Störungen:
\[
	E_n^{(1)} = \bra n H_1 \ket n
	\eqnsep
	E_n^{(2)} = \frac{\bra n H_1 \ket m}{E_n^0 - E_m^0}
\]

\subsection{Korrektur exakt null}

Das $n$ im Exponenten des Störterms ist im Konflikt mit dem $n$ aus der
Quantenzahl des harmonischen Oszillators. Daher benutze ich $\nu$. Der Störterm
ist:
\[
	H_1 = \lambda x^\nu
\]

Ich schreibe den Ortsoperator $x$ mit Auf- und Absteigeoperator:
\[
	x = \sqrt{\frac{\hbar}{2m \omega}} \del{a + a^\dagger}
\]

Prof.~Kubis hatte in der Vorlesung gesagt, dass er die Hütchen ($\hat a$)
weglassen würde. Da alle Operatoren ($H$, $L$, $S$, $J$, …) Großbuchstaben und
die Quantenzahlen kleine Buchstaben ($n$, $m$, $j$, …) haben, gäbe es auch
keine Verwechslung. Wie sieht das denn mit kleinen Operatoren wie dem
Absteigeoperator $\hat a$ oder Ortsoperator $\hat x$ und großen Skalaren wie
der Energie $E$ aus? Gibt es da nicht doch irgendwie wieder
Verwechslungsgefahr?

Die Korrektur erster Ordnung ist:
\[
	\lambda^\nu \sqrt{\frac{\hbar}{2m \omega}}^\nu \bra n \del{a + a^\dagger}^\nu \ket n
\]

Falls $\nu$ gerade ist, wird es in $\del{a + a^\dagger}^\nu$ immer Terme mit
$aa^\dagger$ und $a^\dagger a$ geben, so dass der Vektor $\ket n$ bis auf einen
Vorfaktor erhalten bleibt. Diese Terme tragen zur Korrektur bei. Bei ungeradem
$\nu$ wird $\ket n$ allerdings immer verändert, da es eine ungerade Anzahl von
Auf- und Absteigevorgängen hat. Somit ist die Korrektur null.

\subsection{Explizite Energiekorrektur}

Dies habe ich bisher nur handschriftlich:
\url{http://chaos.stw-bonn.de/users/mu/uploads/2013-06-18/H14.xoj.pdf}

\fehlt

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                       Kopplung zweier Spin-1 Teilchen                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Kopplung zweier Spin-1 Teilchen}
\label 2

\subsection{Kombinationen, Multipletts}

Zwei Spin-1 Teilchen haben $j_1 = j_2 = 1$. Für den Gesamtdrehimpuls $j$ gilt
dann:
\[
	0 \leq j \leq 2
\]

Die Multipletts sind:
\[
	\begin{cases}
		j = 0 & \text{Singulett} \\
		j = 1 & \text{Triplett} \\
		j = 2 & \text{Pentlett}
	\end{cases}
\]

Da $m_1$ und $m_2$ aus $\set{-1, 0, 1}$ gewählt werden können, gibt es folgende
Zustände:
\begin{gather*}
	\ket{0, 0} \\
	\ket{1, 1} 
	\eqnsep
	\ket{1, 0} 
	\eqnsep
	\ket{1, -1} \\
	\ket{2, 2} 
	\eqnsep
	\ket{2, 1} 
	\eqnsep
	\ket{2, 0} 
	\eqnsep
	\ket{2, -2}
	\eqnsep
	\ket{2, -1}
\end{gather*}

\subsection{Zustandsbildung}

Der Zustand $\ket{2, 2}$ ist aus dem Pentlett und kann nur mit $m_1 = m_2 = 1$
gebildet werden. Also gilt:
\[
	\ket{2, 2} = \ket{1, 1} \ket{1, 1}
\]

\subsection{Absteigeoperator}

Es ist zu zeigen, dass der Absteigeoperator einfach die Summe der einzelnen
ist:
\begin{align*}
	J_-^{(1)} + J_-^{(2)}
	&= J_1^{(1)} - \ii J_2^{(1)} + J_1^{(2)} - \ii J_2^{(2)} \\
	&= J_1^{(1)} + J_1^{(2)} - \ii J_2^{(1)} - \ii J_2^{(2)} \\
	&= J_1 - \ii J_2 \\
	&= J_-
\end{align*}

Der Absteigeoperator erzeugt ein $\hbar \sqrt{j(j+1) - m(m-1)}$. Ich wende ihn
auf den Zustand $\ket{2, 2}$ an:
\begin{align*}
	J_- \ket{2, 2}
	&= \del{J_-^{(1)} + J_-^{(2)}} \ket{1, 1} \ket{1, 1} \\
	\hbar 2 \ket{2, 1}
	&= \hbar \sqrt 2 \ket{1, 0} \ket{1, 1} + \hbar \sqrt 2 \ket{1, 1} \ket{1, 0} \\
	\ket{2, 1}
	&= \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 0} \ket{1, 1} + \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 1} \ket{1, 0} \\
	\intertext{%
		Wende den Absteigeoperator erneut an und teile durch den Vorfaktor auf
		der linken Seite. Zuerst entstehen vier Summanden auf der rechten
		Seite, diese fasse ich zusammen.
	}
	\ket{2, 0}
	&= \frac1{\sqrt 6} \ket{1, -1} \ket{1, 1}
	+ \frac2{\sqrt 6} \ket{1, 0} \ket{1, 0}
	+ \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 1} \ket{1, -1} \\
	\intertext{%
		Erneute Anwendung des Absteigeoperators.
	}
	\ket{2, -1}
	&= \frac1{\sqrt 2} \ket{1, -1} \ket{1, 0}
	+ \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 0} \ket{1, -1} \\
	\ket{2, -2}
	&= \ket{1, -1} \ket{1, -1}
\end{align*}

\subsection{Orthonormalität}

Gegeben ist:
\[
	\ket{1, 1} = a \ket{1, 1} \ket{1, 0} + b \ket{1, 0} \ket{1, 1}
\]

Wir wissen, dass die verschiedenen $\ket{j, m}$ orthogonal sind. Der Zustand
$\ket{2, 1}$ besteht aus den gleichen Zuständen, also muss der gegebene Zustand
auf jeden Fall zu diesem Orthogonal sein:
\begin{align*}
	\braket{2, 1}{1, 1} &= 0 \\
	\del{a \ket{1, 1} \ket{1, 0} + b \ket{1, 0} \ket{1, 1}}^\dagger
	\del{\frac1{\sqrt 2} \ket{1, 0} \ket{1, 1} + \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 1} \ket{1, 0}}
	&= 0 \\
	\intertext{%
		Durch das transponieren beim Adjungieren vertauschen sich die beiden
		Zustände, so dass auch hier nur Vektoren aus dem ersten Hilbertraum
		miteinander multipliziert werden.
	}
	\frac1{\sqrt2} a^* \braket{1, 1}{1, 0} \braket{1, 0}{1, 1}
	+ \frac1{\sqrt2} a^* \braket{1, 1}{1, 1} \braket{1, 0}{1, 0} \\
	+ \frac1{\sqrt2} b^* \braket{1, 0}{1, 0} \braket{1, 1}{1, 1}
	+ \frac1{\sqrt2} b^* \braket{1, 0}{1, 1} \braket{1, 1}{1, 0}
	&= 0 \\
	a^* + b^* &= 0
\end{align*}

Also muss $a = -b$ gelten. Zusätzlich sollte noch $a^2 + b^2 = 1$ erfüllt sein,
damit die neue Wellenfunktion normiert bleibt. Somit folgt:
\[
	a = \frac1{\sqrt 2}
	\eqnsep
	b = - \frac1{\sqrt 2}
\]

\subsection{Absteigeoperator}

Analog zur vorherigen Teilaufgabe wende ich jetzt $J_-$ auf den Zustand
$\ket{1, 1}$ an. Die Rechnungen sind analog.
\begin{align*}
	\ket{1, 1} &= \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 1} \ket{1, 0} - \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 0} \ket{1, 1} \\
	\ket{1, 0} &= \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 1} \ket{1, -1} - \frac1{\sqrt 2} \ket{1, -1} \ket{1, 1} \\
	\ket{1, -1} &= \frac1{\sqrt 2} \ket{1, 0} \ket{1, -1} - \frac1{\sqrt 2} \ket{1, -1} \ket{1, 0}
\end{align*}

\subsection{Orthonormalität}

Gegeben ist $\ket{0, 0}$ als:
\[
	\ket{0, 0} = a \ket{1, 1} \ket{1, -1} + b \ket{1, 0} \ket{1, 0} + c \ket{1, -1} \ket{1, 1}
\]

Dieser Zustand muss zum Beispiel orthogonal zu $\ket{2, 0}$ sein. Dazu bilde
ich $\braket{2, 0}{0, 0}$ und erstelle eine Multiplikationstabelle für die drei
Summanden jeweils:
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|ccc}
		$\braket\cdot\cdot$ & $a \ket{1, 1} \ket{1, -1}$ & $b \ket{1, 0} \ket{1, 0}$ & $c \ket{1, -1} \ket{1, 1}$ \\
		\hline
		$\frac{1}{\sqrt6} \ket{1, -1} \ket{1, 1}$ & 0 & 0 & $\frac c{\sqrt6}$ \\
		$\frac{2}{\sqrt6} \ket{1, 0} \ket{1, 0}$ & 0 & $\frac{2b}{\sqrt6}$ & 0  \\
		$\frac{1}{\sqrt6} \ket{1, 1} \ket{1, -1}$ & $\frac{a}{\sqrt6}$ & 0 & 0  \\
	\end{tabular}
\end{center}

Als Bedingung erhalte ich also $a + 2b + c = 0$. Zusammen mit $a^2 + 4b^2 + c^2
= 1$ werden auch normierte Wellenfunktionen erzeugt.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                    Ende                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
	%\bibliography{\bibliographyfile}
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
