 % Copyright © 2012-2013 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\input{header.tex}

\usepackage{cancel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pdfpages}

\newcommand{\themodul}{physik421}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 4 -- Franz Niecknig}
\newcommand{\theuebung}{10}

\ifoot{\footnotesize{Martin Ueding}}
\ihead{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\ofoot{\footnotesize{\thegruppe}}

\def\thesection{H \arabic{section}}
\def\thesubsection{\thesection\alph{subsection}}

\setcounter{section}{15}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\subtitle{\thegruppe}
\author{
	Martin Ueding \footnote{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\themodul{} - Übung \theuebung},
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
	\ccbysadetitle
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                Eichinvarianz                                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand\call[2]{#1[#2]}
\newcommand\Call[2]{#1\sbr{#2}}

\section{Eichinvarianz}

\subsection{Forminvarianz der Schrödingergleichung}

Es soll gezeigt werden, dass mit den umgeeichten Feldern die
Schrödingergleichung immer noch für die modifizierte Wellenfunktion gilt. Ich
werde in die linke und rechte Seite der gestrichenen Schrödingergleichung die
gestrichenen Größen einsetzen und versuchen zu zeigen, dass die ungestrichene
Schrödingergleichung herauskommt.

Dabei benutze ich für diese Aufgabe testweise die Notation aus Mathematica, bei
der Funktionsaufrufe mit eckigen Klammern, normale Multiplikation mit runden
Klammern geschrieben wird. Bei der Exponentialfunktion werde ich ab einem Punkt
die Argumente weglassen, es sollte jedoch noch immer eindeutig sein. So meint
$\exp \psi$:
\[
	\exp\psi \leadsto \Call\exp{\frac{\ii e}{\hbar c} \call f{t, \vec x}} \call \psi{t, \vec x}
\]

Zuerst die linke Seite:
\begin{align*}
	\ii \hbar \partial_t \psi'
	&= \ii \hbar \Call\exp{\frac{\ii e}{\hbar c} f} \psi \\
	&= \ii \hbar \Call\exp{\frac{\ii e}{\hbar c} f} \del{\frac{\ii e}{\hbar c} \dot f \psi + \dot \psi} \\
	&= \ii \hbar \exp \del{\frac{\ii e}{\hbar c} \dot f \psi + \dot \psi}
\end{align*}

Nun die kompliziertere rechte Seite. Dabei lasse ich den Vorfaktor $1/2m$
erstmal weg.
\begin{align*}
	&\phantom =
	\del{\vec p - \frac ec (\vec A + \vnabla f)}^2 \exp \psi + e\del{\phi + \frac 1c \dot f} \exp \psi \\
	&= \del{\del{\vec p - \frac ec \vec A} - \frac ec \vnabla f}^2 \exp \psi + e\del{\phi + \frac 1c \dot f} \exp \psi \\
	\intertext{%
		Dies multipliziere ich alles aus.
	}
	&= \del{\vec p^2 - \frac ec \vec p \vec A - \frac ec \vec A \vec p + \frac{e^2}{c^2} \vec A^2 - \frac ec \vec p (\vnabla f) + 2 \frac{e^2}{c^2} \vec A (\vnabla f) - \frac ec (\vnabla f) \vec p + \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2} \exp \psi \\
	\intertext{%
		An dieser Stelle wende ich die Operatoren auf $\exp \psi$ an. Dabei
		entstehen durch die Produktregel mit $\exp$ als auch $\psi$ jede Menge
		Terme. Ich lasse hier einige Zwischenschritte weg, die ich beim Rechnen
		gemacht hatte. Dabei sind die mehreren Zeilen in der Klammer wie eine
		lange Zeile zu interpretieren, es ist kein Vektor. Jede Zeile
		entspricht grob einem Summand aus der vorherigen Klammer.
	}
	&= \exp \del{
		\begin{gathered}
			+ \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2 - \ii \hbar \frac ec \laplace f + \vec p \\
			+ \ii \hbar \frac ec \vnabla \vec A - \frac ec \vec A (\vnabla f) - \frac ec \vec A \vec p \\
			- \frac{e^2}{c^2} \vec A (\vnabla f) - \frac ec \vec A \vec p \\
			+ \frac{e^2}{c^2} \vec A^2 \\
			+ \ii \hbar \frac ec (\laplace f) - \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2 - \frac ec (\vnabla f) \vec p \\
			+ 2 \frac{e^2}{c^2} \vec A (\vnabla f) \\
			- \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2 - \frac ec (\vnabla f) \vec p \\
			+ \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2
		\end{gathered}
	} \psi \\
	\intertext{%
		Die ganzen Terme lassen sich jetzt noch nach den verschiedenen
		Ableitungen von $f$ anordenen. Dabei ist die Matrix keine Matrix,
		sondern nur einen übersichtliche Anordnung der Terme, die eigentlich
		alle in einer Zeile stehen sollten.
	}
	&= \exp
	\begin{pmatrix}
		+ \vec p^2 & - \frac ec \vec A (\vnabla f) & - \ii \hbar \frac ec (\laplace f) & + \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2 \\
		+ \ii \hbar \frac ec (\vnabla \vec A) & - \frac{e^2}{c^2} \vec A (\vnabla f) & + \ii \hbar \frac ec (\laplace f) & - \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2 \\
		- \frac ec \vec A \vec p & - \frac ec (\vnabla f) \vec p & & + e \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2 \\
		- \frac ec \vec A \vec p & + 2 \frac{e^2}{c^2} \vec A \vnabla f & & - \frac{e^2}{c^2} (\vnabla f)^2 \\
		+ \frac{e^2}{c^2} & - \frac ec (\vnabla f) \vec p & &
	\end{pmatrix}
	\psi \\
	\intertext{%
		In der ersten Spalte steht genau das, was von der normale
		Schrödingergleichung zu erwarten ist. Der Faktor $\exp$ kann dann auf
		beiden Seiten weggekürzt werden. In der dritten und vierten Spalte
		steht nur noch null. In der zweiten Spalte ist wahrscheinlich ein
		Vorzeichenfehler drin. Ansonsten würde ich erwarten, dass dort auch
		null steht. Eventuell aber auch nicht, damit es sich mit etwas anderem
		weghebt.
	}
	&= \exp \del{+ \vec p^2 + \ii \hbar \frac ec (\vnabla \vec A) - \frac ec \vec A \vec p - \frac ec \vec A \vec p + \frac{e^2}{c^2} -  2 \frac ec (\vnabla f) \vec p} \psi
\end{align*}

Nun schreibe ich beide Seiten zusammen:
\begin{align*}
	\ii \hbar \exp \del{\frac{\ii e}{\hbar c} \dot f \psi + \dot \psi}
	&= \exp \del{+ \vec p^2 + \ii \hbar \frac ec (\vnabla \vec A) - \frac ec \vec A \vec p - \frac ec \vec A \vec p + \frac{e^2}{c^2} -  2 \frac ec (\vnabla f) \vec p} \psi \\
	\intertext{%
		Das $\exp$ fliegt – wie versprochen – raus.
	}
	\ii \hbar \del{\frac{\ii e}{\hbar c} \dot f \psi + \dot \psi}
	&= \del{+ \vec p^2 + \ii \hbar \frac ec (\vnabla \vec A) - \frac ec \vec A \vec p - \frac ec \vec A \vec p + \frac{e^2}{c^2} -  2 \frac ec (\vnabla f) \vec p} \psi \\
	\intertext{%
		Nun kann ich die Lösung der ungestrichenen Schrödingergleichung abziehen.
	}
	\ii \hbar \frac{\ii e}{\hbar c} \dot f \psi &= 2 \frac ec (\vnabla f) \vec p \psi \\
	- \dot f \psi &= 2 (\vnabla f) \vec p \psi
\end{align*}

Wenn hier $0=0$ herauskommen würde, wäre die Relation gezeigt. Jedoch sehe ich
nicht, wie das passen soll. $\dot f$ und $\vnabla f$ kommen beide in den
Transformationen vor, vielleicht geht das also doch irgendwie.

\subsection{Kontinuitätsgleichung}

\begin{align*}
	\varrho &= \psi^* \psi \\
	\dot \varrho &= \dot \psi^* \psi + \psi^* \psi \\
	\intertext{%
		Setze die Schrödingergleichung ein.
	}
	&= \del{\frac{H}{-\ii \hbar} \psi}^* \psi + \psi^* \frac{H}{\ii \hbar} \psi \\
	\intertext{%
		Setze $H$ ein. Dabei kann ich schon jetzt sehen, dass das $e\varphi$
		wegfällt. Es ist rein reell und kein Operator, fällt also in der
		Differnz weg.
	}
	&= \frac{1}{2 \ii \hbar m} \del{\psi^* \del{\vec p - \frac ec \vec A}^2 \psi - \del{\del{\vec p - \frac ec \vec A}^2 \psi}^* \psi} \\
	\intertext{%
		Ausmultiplizieren …
	}
	&= \frac{1}{2 \ii \hbar m} \del{\psi^* \del{\vec p^2 - \frac ec \vec A \vec p - \frac ec \vec p \vec A + \frac{e^2}{c^2} \vec A^2} \psi - \del{\del{\vec p^2 - \frac ec \vec A \vec p - \frac ec \vec p \vec A + \frac{e^2}{c^2} \vec A^2} \psi}^* \psi} \\
	\intertext{%
		Da $p$ imaginär ist, kehrt sich das Vorzeichen um.
	}
	&= \frac{1}{2 \ii \hbar m} \del{\psi^* \del{\vec p^2 - \frac ec \vec A \vec p - \frac ec \vec p \vec A + \frac{e^2}{c^2} \vec A^2} \psi - \del{\del{\vec p^2 + \frac ec \vec A \vec p + \frac ec \vec p \vec A + \frac{e^2}{c^2} \vec A^2} \psi} \psi} \\
	&= \frac{\ii \hbar}{2m} (\psi^* \laplace \psi - \laplace \psi^* \psi) + \frac{e}{2mc}(\vnabla \vec A) (\psi^* \psi + \psi^* \psi) + \frac{e}{2mc} \vec A (\psi^* \vnabla \psi + \vnabla \psi^* \psi) \\
	&= \frac{\ii \hbar}{2m} \vnabla (\psi^* \vnabla \psi - \vnabla \psi^* \psi) + \vnabla \frac{e}{2mc} \vec A \psi^* \psi \\
	&= - \vnabla \del{\frac{\ii \hbar}{2m} (\vnabla \psi^* \psi - \psi^* \vnabla \psi) - \frac{e}{2mc} \vec A \psi^* \psi} \\
	&= - \vnabla \vec j
\end{align*}

\subsection{Stromdichte}

Da $\varphi$ nicht mehr vorkommt, ändert sich nur noch das $\vec A$-Feld. Daher
kommt einfach ein Summand
\[
	- \frac{e}{2mc} \vnabla f \psi^* \psi
\]
dazu. Wobei ich erwarten würde, dass die Stromdichte invariant gegenüber der
Umeichung ist.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                               Landau-Niveaus                                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Landau-Niveaus}

\subsection{Kanonischer Impuls}

Die kanonischen Gleichungen aus der klassischen Mechanik besagen für den Ort:
\[
	\dot x^i = \dpd H{\pi_i} = \frac{\pi_i}m = \frac{p_i}m + \frac q{cm} A^i
\]

Die leite ich nach der Zeit ab und multipliziere mit $m$. Außerdem wende ich
an, dass $\vec E = - \frac 1c \dot{\vec A}$:
\[
	m \ddot x^i = \dot p_i - q E^i
\]

Die ist elektrische Kraft auf ein sonst freies Teilchen.

\subsection{Coulombeichung}

Die Coulomb-Eichung ist (Summenkonvention):
\[
	\partial_i A^i = 0
\]

Mit
\[
	\pi_i = p_i + \frac qc A^i
	= - \ii \hbar \dpd{}{{x_i}} + \frac qc A^i
\]
kann ich den Kommutator schreiben:
\begin{align*}
	[\pi_i, \pi_j]
	&= \sbr{-\ii \hbar \dpd{}{{x_i}} + \frac qc A^i, -\ii \hbar \dpd{}{{x_j}} + \frac qc A^j} \\
	\intertext{%
		Die Ableitungen kommutieren untereinander, die $A$ auch, allerdings
		nicht gemischt.
	}
	&= \sbr{-\ii \hbar \dpd{}{{x_i}}, \frac qc A^j} + \sbr{\frac qc A^i, -\ii \hbar \dpd{}{{x_j}}} \\
	&= -\ii \hbar \frac qc \sbr{\dpd{}{{x_i}}, A^j} + \sbr{A^i, \dpd{}{{x_j}}} \\
	&= - \ii \hbar \frac qc \del{\dpd{}{{x_i}} A^j - \dpd{}{{x_j}} A^i} \\
	&= - \ii \hbar \frac qc \epsilon^i{}_j{}^k \partial_i A^j \\
	&= - \ii \hbar \frac qc B^k
\end{align*}

Wegen $B^1 = B^2 = 0$ ist $[\pi_i, \pi_z] = 0$.

Die Lorentzkraft wirkt nicht in $z$-Richtung, so dass dort ebene Wellen
herauskommen. Daher kann der Separationsansatz so gewählt werden.

\subsection{Landaueichung}
\subsection{Energieniveaus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                    Ende                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
	%\bibliography{\bibliographyfile}
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
