 % Copyright © 2012-2013 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\input{header.tex}

\usepackage{cancel}
\usepackage{tikz}

\newcommand{\themodul}{physik421}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 4 -- Franz Niecknig}
\newcommand{\theuebung}{7}

\ifoot{\footnotesize{Martin Ueding}}
\ihead{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\ofoot{\footnotesize{\thegruppe}}

\def\thesection{H \arabic{section}}
\def\thesubsection{\thesection\alph{subsection}}

\setcounter{section}{9}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\subtitle{\thegruppe}
\author{
	Martin Ueding \footnote{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\themodul{} - Übung \theuebung},
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
	\ccbysadetitle
\end{center}

Vektor $\vec L$, Tensor $\tens L$, Operator $\hat L$. Leere Stellen in
Matrizen sind 0.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                              Spin-1 Operatoren                              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Spin-1 Operatoren}

\subsection{Matrixdarstellung}

Die Elemente der Matrix $\tens L_z$ berechnen sich wie folgt:
\[
	\del{L_z}_{ij} = \braopket i{\hat L_z}j
	\eqnsep
	i, j \in \set{\uparrow, 0, \downarrow}
\]

\newcommand\lz{\begin{pmatrix}
		1 && \\
		  & 0 & \\
		  && -1
\end{pmatrix}}

Aufgrund der Orthogonalität der Basiszustände und dem Eigenwert $m_l$ gilt:
\[
	\tens L_z = \hbar \lz
\]

Nun $\hat L_\pm$:
\begin{align*}
	\del{L_z}_{\uparrow,\uparrow}
	&= \braopket \uparrow{\hat L_\pm}\uparrow = 0
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{\uparrow,0}
	&= \braopket \uparrow{\hat L_\pm}0
	= \begin{cases}
		\hbar \sqrt 2 & \hat L_+ \\
		0 & \hat L_-
	\end{cases}
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{\uparrow,\downarrow}
	&= \braopket \uparrow{\hat L_\pm}\downarrow = 0
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{0,\uparrow}
	&= \braopket 0{\hat L_\pm}\uparrow
	= \begin{cases}
		0 & \hat L_+ \\
		\hbar \sqrt 2 & \hat L_-
	\end{cases}
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{0,0}
	&= \braopket 0{\hat L_\pm}0 = 0
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{0,\downarrow}
	&= \braopket 0{\hat L_\pm}\downarrow
	= \begin{cases}
		\hbar \sqrt 2 & \hat L_+ \\
		0 & \hat L_-
	\end{cases}
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{\downarrow,\uparrow}
	&= \braopket \downarrow{\hat L_\pm}\uparrow = 0
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{\downarrow,0}
	&= \braopket \downarrow{\hat L_\pm}0
	= \begin{cases}
		0 & \hat L_+ \\
		\hbar \sqrt 2 & \hat L_-
	\end{cases}
	\displaybreak[0] \\
	%
	\del{L_z}_{\downarrow,\downarrow}
	&= \braopket \downarrow{\hat L_\pm}\downarrow = 0
\end{align*}

\newcommand\lplus{\begin{pmatrix}
		& 1 & \\
		&& 1 \\
		&&
\end{pmatrix}}

\newcommand\lminus{\begin{pmatrix}
		&& \\
		1 && \\
		  & 1 &
\end{pmatrix}}

\newcommand\lx{\begin{pmatrix}
		& 1 & \\
		1 && 1 \\
		  & 1 &
\end{pmatrix}}

\newcommand\ly{\begin{pmatrix}
		& 1 & \\
		-1 && 1 \\
		  & -1 &
\end{pmatrix}}

\[
	\tens L_+ = \hbar \sqrt 2 \lplus
	\eqnsep
	\tens L_- = \hbar \sqrt 2 \lminus
\]

Mit $\hat L_\pm = \hat L_x \pm \ii \hat L_y$ und
\[
	\hat L_x = \frac 12 \del{\hat L_+ + \hat L_-}
	\eqnsep
	\hat L_y = \frac1{2\ii} \del{\hat L_+ - \hat L_-}
\]
folgt:
\[
	\tens L_x = \frac \hbar 2 \lx
	\eqnsep
	\tens L_y = \frac \hbar {2\ii} \ly
\]

\subsection{Kommutatoren in Matrixdarstellung}

\begin{align*}
	\sbr{\tens L_x, \tens L_y}
	&= \frac{\hbar^2}{4\ii} \del{\lx \ly - \ly \lx} \\
	&= \frac{\hbar^2}{4\ii} \begin{pmatrix}
	-2 && \\
	   & 0 & \\
	   && 2
	\end{pmatrix}
	= \ii \hbar \tens L_z
	\displaybreak[0] \\
	%
	\sbr{\tens L_x, \tens L_z}
	&= \frac{\hbar^2}{2} \del{\lx \lz - \lz \lx} \\
	&= \frac{\hbar^2}{2} \begin{pmatrix}
	& -1 & \\
	1 && -1 \\
	   & 1 &
	\end{pmatrix}
	= \ii \hbar \tens L_y
	\displaybreak[0] \\
	%
	\sbr{\tens L_y, \tens L_z}
	&= - \frac{\hbar^2}{2} \del{\ly \lz - \lz \ly} \\
	&= - \frac{\hbar^2}{2} \begin{pmatrix}
	& -1 & \\
	-1 && -1 \\
	   & -1 &
	\end{pmatrix}
	= \ii \hbar \tens L_x
\end{align*}

\subsection{Kommutator mit Hamiltonoperator}

\begin{align*}
	\hat H
	&= - \frac{\hbar^2}{2m} \laplace + V(r) \\
	\intertext{%
		In Kugelkoordinaten kann der Laplaceoperator in Radial- und
		Winkelanteil separiert werden:
	}
	&= - \frac{\hbar^2}{2m} \del{\laplace_r + \frac{1}{r^2} \laplace_{\theta,\phi}} + V(r) \\
	\intertext{%
		Der Drehimpulsoperator ist gerade $\hat L^2 = \hbar^2
		\laplace_{\theta,\phi}$. Trenne so Radial- und Winkelanteil im
		Hamiltonoperator:
	}
	&= - \frac{\hbar^2}{2m} \laplace_r + \frac{1}{2mr^2} \hat L^2 + V(r)
\end{align*}

Daraus folgen die Kommutatoren:
\begin{align*}
	\sbr{\dpd{}r, \laplace_{\theta,\phi}} = 0
	&\implies
	\sbr{\hat H, \hat L^2} = 0 \\
	\sbr{\dpd{}r, \dpd{}\phi} = 0
	&\implies
	\sbr{\hat H, \hat L_z} = 0
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                               Hantelmolekül                                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Hantelmolekül}

\subsection{Schwerpunktskoordinaten}

Mit dem gleichen Ansatz aus dem normalen Keplerproblem:
\begin{align*}
	\vec r &:= \vec{x_2} - \vec{x_1} \\
	\vec R &:= \frac{m_1 \vec{x_1} + m_2 \vec{x_2}}M
\end{align*}

Daraus folgen die inversen Transformationen:
\begin{align*}
	\vec x_1 &= \vec R - \frac{m_2}M \vec r \\
	\vec x_2 &= \vec R + \frac{m_1}M \vec r
\end{align*}

Wende den Laplaceoperator auf diese beiden an. Schreibe $\underset\beth\laplace$ für den Laplaceoperator, der nur auf $\beth$ wirkt.
\begin{align*}
	\laplace \vec x_1 &= \laplace \vec R - \laplace \frac{m_2}M \vec r \\
	\underset{\vec x_1}\laplace \vec x_1 &= \del{\underset{\vec R}\laplace + \underset{\vec r}\laplace} \del{ \vec R - \frac{m_2}M \vec r} \\
	\underset{\vec x_1}\laplace &= \del{\underset{\vec R}\laplace + \underset{\vec r}\laplace}
\end{align*}

Analog folgt auch $\underset{\vec x_2}\laplace$. Transformiere damit den
Hamiltonoperator:
\begin{align*}
	\hat H
	&= - \frac{\hbar^2}{2} \del{\frac{1}{m_1} \underset{\vec x_1}\laplace + \frac{1}{m_2} \underset{\vec x_2}\laplace} \\
	&= - \frac{\hbar^2}{2\mu} \del{\underset{\vec x_1}\laplace + \underset{\vec x_2}\laplace}
\end{align*}

Jetzt sind die Koordinaten getrennt, allerdings steht vor dem Laplaceoperator,
der auf $\vec R$ wirkt, ein $\mu$, und kein $M$.

\subsection{Drehimpuls}

Der Hamiltonoperator ist:
\[
	\hat H = - \frac{\hbar^2}{2\mu} \laplace
\]

\newcommand\legendrian{\laplace_{\theta,\phi}}

Der Laplaceoperator in Kugelkoordinaten ist:
\[
	\laplace = \frac1{r^2} \dpd{}r r \dpd{}r + \underbrace{\frac1{r^2\sin\theta} \dpd{}\theta \sin\theta \dpd{}\theta + \frac1{r^2\sin^2\theta} \dpd[2]{}\phi}_{\legendrian/r^2}
\]

Mit $\hat L^2 = - \hbar^2 \legendrian$, sowie $r = \text{konstant}$ folgt für
den Hamiltonoperator:
\[
	\hat H = \frac{1}{2\mu r^2} \hat L^2
\]

Mit $\Theta := \mu r^2$, dem Trägheitsmoment eines Kreisrings mit Radius $r$
aus der klassischen Mechanik folgt:
\[
	\hat H = \frac{1}{2\Theta} \hat L^2
\]

\subsection{Eigenwerte und Entartungsgrade}

Die stationäre Schrödingergleichung:
\begin{align*}
	E \psi &= \hat H \psi \\
			  &= \frac1{2\Theta} \legendrian \psi \\
		   &= \frac{\hbar^2 \ell (\ell + 1)}{2 \Theta} \psi
\end{align*}

Die Eigenfunktionen des Drehimpulsoperators sind die Kugelflächenfunktionen
$Y_{\ell m}$, der Eigenwert ist $\hbar^2 \ell(\ell+1)$. Alle Werte von $m$
haben die gleiche Energie, es gibt also eine Entartung von $2\ell+1$ Zuständen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                    Ende                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
	%\bibliography{\bibliographyfile}
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
