 % Copyright © 2012-2014 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\input{header.tex}

\usepackage{cancel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pdfpages}

\newcommand{\themodul}{physik421}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 4 -- Franz Niecknig}
\newcommand{\theuebung}{11}

\ifoot{\footnotesize{Martin Ueding}}
\ihead{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\ofoot{\footnotesize{\thegruppe}}

\def\thesection{H \arabic{section}}
\def\thesubsection{\thesection\alph{subsection}}

\setcounter{section}{17}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\subtitle{\thegruppe}
\author{
	Martin Ueding \footnote{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\themodul{} - Übung \theuebung},
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
	\ccbysadetitle
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                              Der Stark-Effekt                               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Der Stark-Effekt}

\subsection{Störterm, Dipolmoment}

Die Einstellenergie eines elektrischen Dipols ist:
\[
	- \vec E \vec d
\]

Das elektrische Dipolmoment $\vec d$ ist über die Ladungsdichte $\varrho$
definiert als:
\[
	\vec d = \int \dif{^3 x} \, \vec x \varrho(\vec x)
\]

Somit kommt der neue Term hinzu.

\subsection{Störterm in Kugelkoordinaten}

\begin{align*}
	H'
	&= e \vec E \vec x \\
	&= e E \ev_3 \vec x \\
	&= e E r \cos(\theta)
\end{align*}

\subsection{Verschwinden der Matrixelemente}

Laut \cite{wikipedia/Parität} unterscheiden sich gerade und ungerade
Wellenfunktionen in der Parität. Es ist also zu zeigen, dass gilt:
\[
	\bra{n, l, m} H' \ket{n', l', m} \neq 0
	\implies
	|n - n'| \mod 2 = 1
\]

Ein derartiges Matrixelement ist ausgeschrieben:
\[
	\int_0^\infty \dif r \int_0^{2\piup} \dif \phi \, r^2 \int_{-1}^1 \dif{\cos\theta} \, R_{nl}^*(r) Y_{lm}^*(\theta, \phi) e E r \cos(\theta) R_{n'l'}(r) Y_{l'm}(\theta, \phi)
\]

Die Kugelflächenfunktionen bestehen aus einem $\theta$- und einem
$\phi$-Anteil, wobei letzterer den Absolutbetrag 1 hat. Somit fällt der in
diesem Integral weg, da $m$ auf beiden Seiten gleich ist. Der $\theta$-Anteil
wird mit $\xi = \cos(\theta)$ zu einem Polynom, das entweder gerade oder
ungerade ist. Im Integral steht noch ein $\xi$ drin, womit es bei der
Integration über das zentrierte Integral $[-1, 1]$ darauf ankommt, dass der
Integrand insgesamt eine gerade Funktion ist. Dies ist nur gegeben, wenn die
$Y^*Y$ eine ungerade Funktion ist, also $Y^*$ und $Y$ verschiedene Paritäten
aufweisen. Die Symmetrie der $Y$ hängt von $l$ ab, diese müssen verschieden
sein.

\subsection{Verschiebung ab Ordnung}

Ich probiere die Energieverschiebung bei der ersten Ordnung der Störung einfach aus:
\[
	\Deltaup E_n^{(1)} = \bra n H' \ket n
\]

Im Grundzustand $\ket{1, 0, 0}$:
\begin{align*}
	\Deltaup E_0^{(1)}
	&= \int_0^\infty \dif r \int_0^{2\piup} \dif \phi \, \int_{-1}^1 \dif{\cos\theta} \, 
	r^2 \frac{2}{a_0^{3/2}} \exp\del{-\frac r{a_0}} e E r \cos(\theta) \exp\del{-\frac r{a_0}} \\
	&= \frac{8 \piup eE}{a_0^3} \int_0^\infty \dif r r^3 \exp\del{-\frac r{a_0}} \\
	&> 0
\end{align*}

Also tritt schon bei der ersten Ordnung eine Energieverschiebung auf.

\subsection{Diagonalisieren des Störterms}

Die vier Entartungszustände sind:
\begin{align*}
	E_{20}&\colon \ket{2, 0, 0} \\
	E_{21}&\colon \ket{2, 1, -1}, \ket{2, 1, 0}, \ket{2, 1, 1}
\end{align*}

Als Basis für $H'$ wähle ich die Energieeigenbasis von $H$ selbst, also die
vier Zustände. Dabei ist die Basis in dieser Reihenfolge:
\[
	\set{\psi_1, \psi_2, \psi_3, \psi_4} =
	\set{\ket{2, 0, 0}, \ket{2, 1, -1}, \ket{2, 1, 0}, \ket{2, 1, 1}}
\]

Die Matrixelemente sind dann:
\[
	H'_{ij} = \bra i H' \ket j
\]

Die Integrale, die dahinter stecken, sind wie oben angegeben zu rechnen. Dies
habe ich mit Mathematica gerechnet. Das Mathematica Notebook ist ganz am Ende
dieser Abgabe. Als Matrix erhalte ich, wenn ich das, wofür es wohl die meisten
Punkte in dieser Aufgabe gibt, an Mathematica abgebe:
\[
	\tens H' = - 3 a_0 E e
	\begin{pmatrix}
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 0 \\
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 0
	\end{pmatrix}
\]

Von den Einheiten kommt der Vorfaktor auch hin:
\[
	\si\meter \cdot \si{\volt\per\meter} \cdot \si\coulomb
	= \si\volt \cdot \si\coulomb
	= \si\joule
\]

Die Eigenwerte und Vektoren dieser Matrix sind:
\begin{align*}
	-1 &\colon
	\begin{pmatrix}
		-1 \\ 0 \\ 1 \\ 0
	\end{pmatrix} \\
	1 &\colon
	\begin{pmatrix}
		-1 \\ 0 \\ -1 \\ 0
	\end{pmatrix} \\
	0 &\colon
	\begin{pmatrix}
		0 \\ 0 \\ 0 \\ 1
	\end{pmatrix}
	,
	\begin{pmatrix}
		0 \\ 1 \\ 0 \\ 0
	\end{pmatrix}
\end{align*}

Somit sind die neuen Zustände also:
\begin{align*}
	\ket{1'} &\propto - \ket{2, 0, 0} + \ket{2, 1, 0} \\
	\ket{2'} &\propto - \ket{2, 0, 0} - \ket{2, 1, 0} \\
	\ket{3'} &\propto \ket{2, 1, 1} \\
	\ket{4'} &\propto \ket{2, 1, -1}
\end{align*}

Die Eigenwerte geben mir die Energie. Diese ist für die Zustände 1 und 2 $\mp 3
a_0 E e$, und für die Zustände 3 und 4 null. Diese Zustände haben also keine
Energieverschiebung.

\subsection{Erwartungswerte}

Der Dipoloperator ist:
\[
	d = - e \vec x
\]

Die 3-Komponente sollte dann sein:
\[
	d_3 = - ez
	= - er \cos(\theta)
\]

Die Erwartungswerte sind $\bra{n'} d_3 \ket{n'}$, auch dies lasse ich mit
Mathematica rechnen. Ich erhalte als Erwartungswerte:
\[
	- 6 a_0 e
	\eqnsep
	6 a_0 e
	\eqnsep
	0
	\eqnsep
	0
\]

%\includepdf[pages=-]{Mathematica.pdf}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                    Ende                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
	%\bibliography{\bibliographyfile}
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
