% Copyright © 2012-2013 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\input{header.tex}

\usepackage{cancel}
\usepackage{tikz}

\newcommand{\themodul}{physik421}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 4 -- Franz Niecknig}
\newcommand{\theuebung}{3}

\ifoot{\footnotesize{Martin Ueding}}
\ihead{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\ofoot{\footnotesize{\thegruppe}}

\def\thesection{H \arabic{section}}
\def\thesubsection{\thesection\alph{subsection}}

\setcounter{section}{3}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\subtitle{\thegruppe}
\author{
	Martin Ueding \footnote{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\themodul{} - Übung \theuebung},
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
	\ccbysadetitle
\end{center}

\begin{Form}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|c}
		Aufgabe
		& \ref 1 \\
		\hline
		Punkte
		& \TextField[name=aufgabe1, width=1cm]{} / 20
	\end{tabular}
\end{table}
\end{Form}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                Tunneleffekt                                 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Tunneleffekt}
\label 1

Zuerst vollziehe ich die Separation nach:
\begin{align*}
	\ii \hbar \dpd{}t \vartheta(t) \varphi_E(t) &= \del{-\frac{\hbar^2}{2m} \dpd[2]{}x + V(x)} \vartheta(t) \varphi_E(t) \\
	\ii \hbar \frac{\dot\vartheta(t)}{\vartheta(t)} &= -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\varphi_E''(x)}{\varphi_E(x)} + V(x) =: E
\end{align*}

Dies kann ich zerlegen in:
\[
	\vartheta(t) = c_1 \exp\del{-\ii\frac E\hbar t}
\]

Sowie außerhalb der Barriere:
\[
	\varphi_E(x) = c_2 \exp\del{\ii \frac{\sqrt{2Em}}\hbar x}
	+ c_3 \exp\del{-\ii \frac{\sqrt{2Em}}\hbar x}
\]

Und innerhalb:
\[
	\varphi_E(x) = c_4 \exp\del{\frac{\sqrt{2(V_0-E)m}}\hbar x}
	+ c_5 \exp\del{-\frac{\sqrt{2(V_0-E)m}}\hbar x}
\]

\subsection{Energien außerhalb des Intervalls}

\begin{tabular}{lll}
	Energie & außen & innen \\
	\hline
	negativ & Abfall & Abfall \\
	klein & Schwingung & Abfall \\
	groß & Schwingung & Schwingung
\end{tabular}

Dies entspricht meiner Vorstellung: Ein komplett freies Teichen (große Energie)
geht durch die Barriere durch. Ein Teilchen mit kleiner Energie ist außerhalb
der Barriere frei, kann allerdings nicht beliebig tief in die Barriere
eindringen.

\subsection{Lösungen}

\newcommand{\phiA}{\varphi_E^\text{(A)}}
\newcommand{\phiB}{\varphi_E^\text{(B)}}
\newcommand{\phiC}{\varphi_E^\text{(C)}}

\begin{description}
	\item[Bereich (A)]
		\[
			\phiA(x) = \alpha_+ \exp\del{\ii \frac{\sqrt{2Em}}\hbar x}
			+ \alpha_- \exp\del{-\ii \frac{\sqrt{2Em}}\hbar x}
		\]

	\item[Bereich (B)]
		\[
			\phiB(x) = \beta_+ \exp\del{\frac{\sqrt{2(V_0-E)m}}\hbar x}
			+ \beta_- \exp\del{-\frac{\sqrt{2(V_0-E)m}}\hbar x}
		\]

	\item[Bereich (C)]
		\[
			\phiC(x) = \gamma_+ \exp\del{\ii \frac{\sqrt{2Em}}\hbar x}
			+ \gamma_- \exp\del{-\ii \frac{\sqrt{2Em}}\hbar x}
		\]
\end{description}

Die Wellenzahlen $k$ sind letztlich der Vorfaktor im Argument der
Exponentialfunktion ohne $\ii$:
\[
	k(E) = \frac{\sqrt{2Em}}\hbar
	\eqnsep
	k'(E) = - \ii \frac{\sqrt{2(V_0-E)m}}\hbar
\]

\subsection{Anschlussbeziehungen}

Um die Anschlussbeziehungen herzuleiten, schreibe ich die Funktionen
$\varphi_E$ mit den $k$ kompakter:

\begin{description}
	\item[Bereich (A)]
		\[
			\phiA(x) = \alpha_+ \exp\del{\ii k x}
			+ \alpha_- \exp\del{-\ii k x}
		\]

	\item[Bereich (B)]
		\[
			\phiB(x) = \beta_+ \exp\del{\ii k' x}
			+ \beta_- \exp\del{-\ii k' x}
		\]

	\item[Bereich (C)]
		\[
			\phiC(x) = \gamma_+ \exp\del{\ii k x}
			+ \gamma_- \exp\del{-\ii k x}
		\]
\end{description}

An den Übergangsstellen $\pm L/2$ muss die Wellenfunktion $\varphi_E$ und
$\od{}x\varphi_E$ stetig sein. Es muss also gelten:
\begin{align*}
	\phiA\del{-\frac L2} &= \phiB\del{-\frac L2} \\
	\phiB\del{\frac L2} &= \phiC\del{\frac L2} \\
	\dod{}x \phiA\del{-\frac L2} &= \dod{}x \phiB\del{-\frac L2} \\
	\dod{}x \phiB\del{\frac L2} &= \dod{}x \phiC\del{\frac L2} \\
	\intertext{%
		Setze die Funktionen $\phiA$ und $\phiB$ ein:
	}
	\alpha_+ \exp\del{- \ii k \frac L2} + \alpha_- \exp\del{\ii k \frac L2}
	&= \beta_+ \exp\del{- \ii k' \frac L2} + \beta_- \exp\del{\ii k' \frac L2} \\
	%
	\beta_+ \exp\del{\ii k' \frac L2} + \beta_- \exp\del{- \ii k' \frac L2}
	&= \gamma_+ \exp\del{\ii k \frac L2} + \gamma_- \exp\del{- \ii k \frac L2} \\
	%
	-\ii k \alpha_+ \exp\del{- \ii k \frac L2} + \ii k \alpha_- \exp\del{\ii k \frac L2}
	&= -\ii k' \beta_+ \exp\del{- \ii k' \frac L2} + \ii k' \beta_- \exp\del{\ii k' \frac L2} \\
	%
	\ii k' \beta_+ \exp\del{\ii k' \frac L2} - \ii k' \beta_- \exp\del{- \ii k' \frac L2}
	&= \ii k \gamma_+ \exp\del{\ii k \frac L2} - \ii k \gamma_- \exp\del{- \ii k \frac L2} \\
	\intertext{%
		Bei der weiteren Herleitung habe ich mich stark an \cite[Seite
		269]{nolting-theo5} gehalten. Dann teile ich die dritte und die vierte
		Gleichung jeweils durch $- \ii k$ und führe $y := k'/k$ ein.
	}
	\alpha_+ \exp\del{- \ii k \frac L2} + \alpha_- \exp\del{\ii k \frac L2}
	&= \beta_+ \exp\del{- \ii k' \frac L2} + \beta_- \exp\del{\ii k' \frac L2} \\
	%
	\beta_+ \exp\del{\ii k' \frac L2} + \beta_- \exp\del{- \ii k' \frac L2}
	&= \gamma_+ \exp\del{\ii k \frac L2} + \gamma_- \exp\del{- \ii k \frac L2} \\
	%
	\alpha_+ \exp\del{- \ii k \frac L2} - \alpha_- \exp\del{\ii k \frac L2}
	&= y \beta_+ \exp\del{- \ii k' \frac L2} -y \beta_- \exp\del{\ii k' \frac L2} \\
	%
	- y\beta_+ \exp\del{\ii k' \frac L2} + y\beta_- \exp\del{- \ii k' \frac L2}
	&= - \gamma_+ \exp\del{\ii k \frac L2} +  \gamma_- \exp\del{- \ii k \frac L2} \\
	\intertext{%
		Ab hier führe ich folgende Abkürzungen ein:
		\[
			\tau_+ := \exp\del{\ii k \frac L2}
			\eqnsep
			\tau_- := \exp\del{-\ii k \frac L2}
			\eqnsep
			\tau_+' := \exp\del{\ii k' \frac L2}
			\eqnsep
			\tau_-' := \exp\del{-\ii k' \frac L2}
		\]
		Damit werden die vier Gleichungen zu:
	}
	\alpha_+ \tau_- + \alpha_- \tau_+
	&= \beta_+ \tau_-' + \beta_- \tau_+' \\
	%
	\beta_+ \tau_+' + \beta_- \tau_-'
	&= \gamma_+ \tau_+ + \gamma_- \tau_- \\
	%
	\alpha_+ \tau_- - \alpha_- \tau_+
	&= y \beta_+ \tau_-' -y \beta_- \tau_+' \\
	%
	- y\beta_+ \tau_+' + y\beta_- \tau_-'
	&= - \gamma_+ \tau_+ +  \gamma_- \tau_- \\
	\intertext{%
		In dieser Aufgabe sollte dieser Schritt zwar noch nicht vollzogen
		werden, damit ich dieses Gleichungssystem allerdings etwas einfacher
		lösen kann, mache ich bereits hier die Annahme, dass die Welle von
		rechts einläuft, also $\gamma_- = 0$. Außerdem lege ich $\alpha_+ = 1$
		fest.
	}
	\tau_- + \alpha_- \tau_+
	&= \beta_+ \tau_-' + \beta_- \tau_+' \\
	%
	\beta_+ \tau_+' + \beta_- \tau_-'
	&= \gamma_+ \tau_+ \\
	%
	\tau_- - \alpha_- \tau_+
	&= y \beta_+ \tau_-' -y \beta_- \tau_+' \\
	%
	- y\beta_+ \tau_+' + y\beta_- \tau_-'
	&= - \gamma_+ \tau_+ \\
	\intertext{%
		Betrachte nun Erste plus Dritte, sowie Zweite plus Vierte.
	}
	2 \tau_- & = (1+y) \beta_+ \tau_-' + (1-y) \beta_- \tau_+' \\
	(1-y) \beta_+ \tau_+' (1+y) \beta_- \tau_-' & = 0
\end{align*}

Dieses Gleichungssystem in $\beta_+$ und $\beta_-$ schreibe ich in Matrixform:
\[
	\underbrace{
		\begin{pmatrix}
			(1+y) \tau_-' & (1-y) \tau_+' \\
			(1-y) \tau_+' & (1+y) \tau_-' 		
		\end{pmatrix}
	}_{\tens A}
	\begin{pmatrix}
		\beta_+ \\ \beta_-
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		2 \tau_-  \\ 0
	\end{pmatrix}
\]

\newcommand\detA{\det{\tens A}}

Dieses System löse ich mit der Cramer'schen Regel:
\[
	\detA = 2(1+y)^2 \tau_-^{\prime2} - (1-y)^2 \tau_+^{\prime 2}
\]

Die Lösungen sind:
\begin{align*}
	\beta_+ &= \frac1\detA 2 \tau_- \tau_-' (1+y) \\
	\beta_- &= - \frac1\detA 2 \tau_- \tau_+' (1-y) \\
\end{align*}

Diese Ergebnisse bringe ich jetzt in folgendes System ein:
\begin{align*}
	\beta_+ \tau_+' + \beta_- \tau_-'
	&= \gamma_+ \tau_+ + \gamma_- \tau_- \\
	y\beta_+ \tau_+' - y\beta_- \tau_-'
	&= \gamma_+ \tau_+ - \gamma_- \tau_-
\end{align*}

Nach Umformen erhalte ich:
\[
	\gamma_+ = \frac{4 \tau_-^2 y}\detA
\]

Laut \cite[Seite 270]{nolting-theo5} soll für $\alpha_-$ folgendes
herauskommen, was ich selbst allerdings nicht erhalten konnte:
\[
	\alpha_- = - 2 \ii \sin\del{2 k' \frac L2} \frac{1-y^2}\detA \tau_-^2
\]

Meine $k$ und $k'$ waren so definiert, dass das Problem gleich dem
Potentialtopf war:
\[
	k(E) = \frac{\sqrt{2Em}}\hbar
	\eqnsep
	k'(E) = - \ii \frac{\sqrt{2(V_0-E)m}}\hbar
\]

Um eine Interpretation für dieses Problem zu erlangen, führe ich $\bar k$ ein.
Ich glaube, Paul hat $\bar k$ und $k'$ genau anders herum.
\[
	k(E) = \frac{\sqrt{2Em}}\hbar
	\eqnsep
	\bar k(E) := \frac{\sqrt{2(V_0-E)m}}\hbar
\]

Nun muss ich die Transformation $k' \mapsto - \ii \bar k$ überall vornehmen.
Dadurch wird auch $y \mapsto -\ii y$. Die Determinante $\detA$ wird zu:
\begin{align*}
	\detA
	&= 2 (1-\ii y)^2 \tau_-^{\prime2} - 2(1+\ii y)^2 \tau_+^{\prime2} \\
	&= 2 \del{1 - 2\ii y - y^2} \exp\del{2 \bar k \frac L2} - 2 \del{1 + 2\ii y - y^2} \exp\del{- 2 \bar k \frac L2} \\
	&= \del{1-y^2} \sinh\del{2 \bar k \frac L2} - 2 \ii y \cosh\del{2 \bar k \frac L2}
\end{align*}

\subsection{Von links einlaufendes Teilchen}

Die Vereinfachung ist $\gamma_- = 0$. Diese hatte ich zur Reduktion des
Rechenaufwands allerdings schon in der vorherigen Teilaufgabe vorgenommen, so
dass ich hier nicht vergleichen kann.

\subsection{Transmissions- und Reflexionskoeffizient}

Der Reflexionskoeffizient:
\begin{align*}
	R
	&= \abs{\alpha_-}^2 \\
	&= \abs{-2 \ii \sin\del{2 k' \frac L2} \frac{1-y^2}{\detA} \tau_-^2}^2 \\
	&= 2 \abs{\sin\del{2 k' \frac L2}}^2 \abs{\frac{1-y^2}{\detA}}^2 \underbrace{\abs{\tau_-^2}^2}_{=1} \\
	\intertext{%
		Hier wende ich die Transformation $y^2 \mapsto - y^2$ an.
	}
	&= 2 \sinh^2\del{2 \bar k \frac L2} \frac{\del{1+y^2}^2}{\abs{\detA}^2}
\end{align*}

Der Transmissionskoeffizient:
\begin{align*}
	T
	&= \abs{\gamma_+}^2 \\
	&= \abs{\frac{4y}\detA}^2 \\
	&= 16 \frac{y^2}{\abs{\detA}^2}
\end{align*}

Und die transformierte Determinante $\del{\detA}^2$:
\begin{align*}
	\del\detA^2
	&= \del{1-y^2}^2 \sinh^2\del\ldots + 4 y^2 \cosh^2\del\ldots \\
	&= \del{1-2y^2+y^4} \sinh^2\del\ldots + 4 y^2 \cosh^2\del\ldots \\
	&= \sinh^2\del\ldots - 2 y^2\sinh^2\del\ldots + y^4 \sinh^2\del\ldots + 4 y^2 + 4 y^2 \sinh^2\del\ldots \\
	&= \del{1 + 2 y^2 + y^4} \sinh^2\del\ldots + 4 y^4 \\
	&= \del{1 + y^2}^2 \sinh^2\del\ldots + 4 y^4
\end{align*}

Die Summe von $R$ und $T$ ist, wenn man einige Faktor $2$ in $R$ und $T$
verteilt, gerade $1$. In \cite[Seite 283]{nolting-theo5} kommt es sehr ähnlich
heraus, ich gehe davon aus, dass ich mich nur verrechnet habe.

\subsection{Grenzfall der Koeffizienten}

Laut \cite[Seite 283]{nolting-theo5} sind die Transmissions- und
Reflexionskoeffizienten für die Potenzialbarriere mit
\[
	x := \frac{\bar k}{k} = \sqrt{\frac{V_0-E}E}
\]
gegeben als:
\[
	T(E) = \frac{4x^2}{4x^2 + \del{1+x^2}^2 \sinh^2\del{2 \bar k \frac L2}}
	\eqnsep
	R(E) = \frac{\del{1+x^2}^2 \sinh^2\del{2 \bar k \frac L2}}
	{4x^2 + \del{1+x^2}^2 \sinh^2\del{2 \bar k \frac L2}}
\]

Der Grenzwert einer breiten und hohen Potenzialbarriere bedeutet, dass $V_0$
und $L$ als groß anzusehen sind. Dabei strebt $T(E)$ gegen $0$ und $R(E)$ gegen
1. Das Teilchen wir also ausschließlich reflektiert.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                    Ende                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
	\bibliography{\bibliographyfile}
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
