 % Copyright © 2012-2013 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\input{header.tex}

\usepackage{cancel}
\usepackage{tikz}

\newcommand{\themodul}{physik421}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 4 -- Franz Niecknig}
\newcommand{\theuebung}{4}

\ifoot{\footnotesize{Martin Ueding}}
\ihead{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\ofoot{\footnotesize{\thegruppe}}

\def\thesection{H \arabic{section}}
\def\thesubsection{\thesection\alph{subsection}}

\setcounter{section}{4}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\subtitle{\thegruppe}
\author{
	Martin Ueding \footnote{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\themodul{} - Übung \theuebung},
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
	\ccbysadetitle
\end{center}

\begin{Form}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|c}
		Aufgabe
		& \ref 1 \\
		\hline
		Punkte
		& \TextField[name=aufgabe1, width=1cm]{} / 20
	\end{tabular}
\end{table}
\end{Form}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            Hermitesche Polynome                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Hermitesche Polynome}
\label 1

\subsection{Ableitung}
\label{1a}

Diesen Ansatz habe ich aus \cite[§§1,2,4]{koeppel-hermite_beiblatt}. Zuerst
betrachte ich eine Funktion $f(x) = \ee^{-x^2}$, deren Ableitungen fast die
Hermetischen Polynome ergeben:
\begin{align*}
	H_n(z)
	&= \del-^n \ee^{x^2} \dod[n]{}x \ee^{-x^2} \\
	&= \del-^n \ee^{x^2} \dod[n]{}x f(x) \\
	&= \del-^n \ee^{x^2} f^{(n)}(x)
\end{align*}

Dann betrachte ich die Taylorentwicklung der Funktion $f(x - y)$ um den Punkt
$y = 0$:
\begin{align*}
	f(x - y)
	&= \ee^{-(x-y)^2} \\
	&= \sum_{n=0}^\infty \del-^n \frac{f^{(n)}(x)}{n!} y^n \\
	\intertext{%
		Setze die obige Relation ein.
	}
	&= \sum_{n=0}^\infty \frac{y^n}{n!} H_n(x) \ee^{-x^2} \\
	f(x-y) \ee^{x^2} 
	&= \sum_{n=0}^\infty \frac{y^n}{n!} H_n(x)
\end{align*}

Die linke Seite ist die erzeugende Funktion, ich nenne sie $w(x, y)$:
\[
	w(x, y) := \ee^{2xy-y^2} = \sum_{n=0}^\infty \frac{y^n}{n!} H_n(x)
\]

Die partielle Ableitung nach $x$ liefert:
\[
	\dpd{w(x, y)}x = 2 y w(x, y)
	= \sum_{n=0}^\infty \frac{y^n}{n!} \dod{}x H_n(z)
\]

Allerdings kann ich den Ausdruck $2 y w(x, y)$ auch erhalten, in dem ich
folgendes rechne:
\begin{align*}
	2 w(x, y)
	&= 2 \sum_{n=0}^\infty \frac{y^n}{n!} H_n(x) \\
	2 y w(x, y)
	&= 2 \sum_{n=0}^\infty \frac{y^{n+1}}{n!} H_n(x) \\
	\intertext{%
		Verschiebe die Indizes.
	}
	&= 2 \sum_{n=0}^\infty \frac{y^{n}}{(n-1)!} H_{n-1}(x) \\
	&= 2 \sum_{n=0}^\infty \frac{y^{n}}{n!} n H_{n-1}(x)
\end{align*}

Ein Koeffizientenvergleich der beiden Ausdrücke liefert die gesuchte Relation:
\[
	\dod{}x H_n(x) = 2n H_{n-1}(x)
\]

\subsection{Orthogonalität}

Hier habe ich den Ansatz mit der erzeugenden Funktion aus
\cite[§5]{koeppel-hermite_beiblatt} übernommen. Ich führe einen
Koeffizientenvergleich durch. Dazu beginne ich mit:
\begin{align*}
	\int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2}
	w(x, y) w(x, z)
	&= \int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2}
	\ee^{2xy-y^2} \ee^{2xz-z^2} \\
	&= \int_{-\infty}^\infty \dif x \,
	\exp\del{-x^2 + 2xy-y^2 + 2xz-z^2} \\
	\intertext{%
		Führe eine quadratische Ergänzung im Argument durch.
	}
	&= \int_{-\infty}^\infty \dif x \,
	\exp\del{-\del{x - (y+z)}^2 + 2yz} \\
	&= \exp\del{2yz} \sqrt\piup \\
	\intertext{%
		Dies schreibe ich mit der Definition der Exponentialfunktion.
	}
	\sqrt\piup \sum_{n=0}^\infty \frac{(2yz)^n}{n!}
\end{align*}

Betrachte den gleichen Ausdruck noch einmal, allerdings setze ich jetzt die
Hermiteschen Polynome ein.
\begin{align*}
	\int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2}
	w(x, y) w(x, z)
	&= \int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2}
	\del{\sum_{m=0}^\infty \frac{y^m}{m!} H_m(x)}
	\del{\sum_{n=0}^\infty \frac{z^n}{n!} H_n(x)} \\
	&= \sum_{m=0}^\infty \sum_{n=0}^\infty \frac{y^m}{m!} \frac{z^n}{n!}
	\int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2} H_m(x) H_n(x)
\end{align*}

Diese beiden Terme müssen gerade gleich sein. Also muss gelten:
\begin{align*}
	\sqrt\piup \sum_{n=0}^\infty \frac{(2yz)^n}{n!}
	&= \sum_{m=0}^\infty \sum_{n=0}^\infty \frac{y^m}{m!} \frac{z^n}{n!}
	\int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2} H_m(x) H_n(x) \\
	\sqrt\piup \sum_{n=0}^\infty (2y)^n
	&= \sum_{m=0}^\infty \sum_{n=0}^\infty \frac{y^m}{m!}
	\int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2} H_m(x) H_n(x) \\
	\intertext{%
		Da auf einer Seite eine unendliche Summe steht, auf der anderen Seite
		allerdings zwei davon, muss ich auf beiden Seite ein $\delta_{mn}$
		einführen, damit das passt.
	}
	\sqrt\piup \sum_{n=0}^\infty (2y)^n \delta_{mn}
	&= \delta_{mn} \sum_{m=0}^\infty \sum_{n=0}^\infty \frac{y^m}{m!}
	\int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2} H_m(x) H_n(x) \\
	%
	\sqrt\piup \sum_{n=0}^\infty (2y)^n \delta_{mn}
	&= \sum_{n=0}^\infty \frac{y^n}{n!}
	\int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2} H_m(x) H_n(x) \\
	%
	\sqrt\piup 2^n \delta_{mn} n!
	&= \int_{-\infty}^\infty \dif x \, \ee^{-x^2} H_m(x) H_n(x)
\end{align*}

\subsection{Eigenfunktionen}

Der Ansatz aus der Vorlesung für die Eigenfunktionen $\ket{\psi_n}$ war:
\[
	\psi_n(x) = H_n(x) \exp\del{-\frac{x^2}2}
\]

Wenn ich jetzt $\braket{\psi_m}{\psi_n}$ bilde, wird die Exponentialfunktion
gerade die $\ee^{-x^2}$, so dass die obige Orthogonalitätsrelation gilt.

\subsection{Rekursionsbeziehung}

\begin{align*}
	\dod{}x H_n(x)
	&= \del-^n \dod{}x \ee^{x^2} \dod[n]{}x \ee^{-x^2} \\
	&= \del-^n 2x \ee^{x^2} \dod[n]{}x \ee^{-x^2} + \del-^n \ee^{x^2} \dod[n+1]{}x \ee^{-x^2} \\
	&= 2x H_n(x) - H_{n+1}(x) \\
	\intertext{%
		Wende die Relation aus Aufgabe \ref{1a} an.
	}
	2n H_{n-1}(x)
	&= 2x H_n(x) - H_{n+1}(x) \\
	H_{n+1}(x)
	&= 2x H_n(x) - 2n H_{n-1}(x)
\end{align*}

\subsection{Differentialgleichung}

\begin{align*}
	\del{\dod[2]{}x - 2x \dod{}x - \del{1-\epsilon_n}} H_n(x) &= 0 \\
	4n(n-1) H_{n-2}(x) - 4xn H_{n-1}(x) - \del{1-\epsilon_n} H_n(x) &= 0 \\
	\intertext{%
		Substituiere $m := n - 1$.
	}
	4(m+1)m H_{m-1}(x) - 4x(m+1) H_{m}(x) - \del{1-\epsilon_{m+1}} H_{m+1}(x) &= 0 \\
	\underbrace{2m H_{m-1}(x) - 2x H_{m}(x)}_{-H_{m+1}(x)} - \frac{1-\epsilon_{m+1}}{2(m+1)} H_{m+1}(x) &= 0 \\
	\del{\frac{1-\epsilon_{m+1}}{2(m+1)} + 1} H_{m+1} &= 0 \\
	\frac{1-\epsilon_n}{2n} + 1 &= 0 \\
	\epsilon_n &= 2n + 1
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                    Ende                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
	\bibliography{\bibliographyfile}
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
